% !TeX spellcheck = de_DE
\documentclass{uebung_cs}
\usepackage{algo123}
\uebung{12}{}{}
\blattname{Traversierung, Binäre Suchbäume (Woche 12)}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newboolean{programming}
\setboolean{programming}{false}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\tikzset{every tree node/.style={minimum width=25pt,draw,circle},
blank/.style={draw=none},
edge from parent/.style=
{draw, edge from parent path={(\tikzparentnode) -- (\tikzchildnode)}},
level distance=1.5cm}

\begin{document}
\textbf{Eigenständige Vorbereitung:}\\
Lies \emoji{book} CLRS Kapitel 12 ohne 12.4 und schau dir das \emoji{television} Video der Woche an.

\textbf{Zeichenlegende:}
\legende{}

%  \schriftlich
%  \bestehen
%  \mittel
%  \note
%  \spass

\begin{aufgabe}[Binärbaumeigenschaften \bestehen]\label{tue-first}\mbox{}
	\begin{enumerate}
		\item (\warmup) Welche der folgenden Bäume sind binäre Suchbäume?
		\begin{center}
			\begin{figure}[h]
				\begin{subfigure}[b]{0.33\textwidth}
					\hspace*{\fill}
					\scalebox{0.6}
					{
						\begin{tikzpicture}[sibling distance=20pt]
							\Tree
							[.15 
								[.12
									[.1
										\edge[blank]; \node[blank]{};
										\edge[]; {7}
									] 
									10
								]
								[.19
									17
									20
								]
							]
						\end{tikzpicture}
					}
					\hspace*{\fill}
					\caption*{Baum (i)}
				\end{subfigure}
				\begin{subfigure}[b]{0.33\textwidth}
					\hspace*{\fill}
					\scalebox{0.6}
					{
						\begin{tikzpicture}[sibling distance=20pt]
							\Tree
							[.10 
								[.8
									[.3
										\edge[]; {2}
										\edge[blank]; \node[blank]{};
									] 
									9
								]
								[.18
									[.14
										\edge[]; {11}
										\edge[blank]; \node[blank]{};
									]
									19
								]
							]
						\end{tikzpicture}
					}
					\hspace*{\fill}
					\caption*{Baum (ii)}
				\end{subfigure}
				\begin{subfigure}[b]{0.33\textwidth}
					\begin{center}
						\begin{tikzpicture}[scale=0.6,sibling distance=10pt]
							\Tree
							[.15
								[.12
									[.1
										\edge[blank]; \node[blank]{};
										\edge[]; {2}
									] 
									[.14
										\edge[]; {6}
										\edge[blank]; \node[blank]{};
									]
								]
								[.13
									[.10
										\edge[]; {9}
										\edge[blank]; \node[blank]{};
									]
									\edge[blank]; \node[blank]{};
								]
							]
						\end{tikzpicture}
					\end{center}
					\caption*{Baum (iii)}
				\end{subfigure}
			\end{figure}
		\end{center}
		\item (\warmup) Wo in einem Baum befinden sich die Elemente mit dem kleinsten und größten Schlüssel?
		\item Betrachte die Schlüsselmenge $\{1, 4, 5, 10, 16, 17, 21\}$. Zeichne binäre Suchbäume der Höhe 2, 3, 4, 5 und 6, die jeweils genau diese Schlüssel enthalten.
		\item (\warmup) Gib die Reihenfolge an, in der die Knoten von Baum (ii) in inorder, preorder und postorder traversiert werden.
		\item Vergleiche die Heap-Eigenschaft und die Suchbaum-Eigenschaft.
		\item Schreibe Pseudocode für eine iterative Variante der Inorder-Traversierung.
		\item Sei $T$ ein binärer Suchbaum, in dem alle Schlüssel verschieden sind.
		Beweise die folgende Aussage mit einem Widerspruchsbeweis:
		Wenn ein Knoten $v$ zwei Kinder hat, dann hat das Element mit dem nächstgrößeren Schlüssel kein linkes Kind und das Element mit dem nächstkleineren Schlüssel kein rechtes Kind.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[AVL-Bäume]\mbox{}
	\begin{enumerate}
		\item \bestehen %(\warmup)
		Füge die Elemente $6, 5, 2, 1, 3, 4$ in dieser Reihenfolge in einen zunächst leeren AVL-Baum ein.
		Zeichne den Baum nach jeder Einfügung.
		\item \bestehen %(\warmup)
		Schreib den fehlenden Pseudocode für \texttt{Rebalance}$(y)$ im Fall, dass der Balancefaktor von $y$ zwei ist.
		\item \bestehen
		Füge die Elemente $1, 4, 5, 6, 3, 2$ in dieser Reihenfolge in einen zunächst leeren AVL-Baum ein.
		Zeichne den Baum nach jeder Einfügung.
		\item \bestehen Überlege dir, wie \texttt{Rebalance} die Höheninformationen \texttt{v.height} mit nur konstantem Mehraufwand aktuell halten kann.
		\item \mittel Sei $T$ ein binärer Suchbaum mit $n$ Knoten.
		Beweise, dass die Höhe von $T$ durch $O(\log n)$ beschränkt ist, wenn $T$ die AVL-Eigenschaft erfüllt.
		\item \note %(\hard)
    Sei $T$ ein binärer Suchbaum, sodass bis auf die Wurzel~$v$ alle Knoten die AVL-Eigenschaft erfüllen. An der Wurzel sei der Balancefaktor $-2$. Beweise, dass der Baum nach Ausführung von \texttt{Rebalance}$(v)$ ein AVL-Baum ist.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Blätter und Höhe \mittel]
	Sei $T$ ein Binärbaum mit $n$ Knoten und Wurzel $w$.
	\begin{enumerate}
		\item Entwirf einen rekursiven Algorithmus, der für Eingabe $w$ die Anzahl der Blätter in $T$ ausgibt.
		Schreibe deine Lösung in Pseudocode auf.
		\item Entwirf einen rekursiven Algorithmus, der für Eingabe $w$ die Höhe von $T$ ausgibt.
		Schreibe deine Lösung in Pseudocode auf.
		\item Implementiere deine Lösungen in einer Sprache deiner Wahl.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Traversierung von binären Suchbäumen]\mbox{}
	\begin{enumerate}
		\item \mittel Entwirf einen Algorithmus, der für einen binären Baum $T$ (mit einem Schlüssel $x.\texttt{key}$ an jedem Knoten) ermittelt, ob $T$ ein binärer Suchbaum ist.
		\item \mittel Entwirf einen Algorithmus, der für einen binären Suchbaum $T$ einen \textit{umgedrehten binären Suchbaum} $T^R$ aufbaut:
		$T^R$ soll ein binärer Baum sein, in dem genau dieselben Schlüssel vorkommen wie in $T$.
		Für jeden Knoten $v$ in $T^R$ soll zudem gelten, dass alle Knoten im linken Unterbaum von $v$ Schlüssel haben, die größer gleich $v.\texttt{key}$ sind, und dass alle Knoten im rechten Unterbaum von $v$ Schlüssel haben, die kleiner gleich $v.\texttt{key}$ sind.
		\item \note %(\hard)
    Entwirf einen Algorithmus, der zwei gegebene binäre Suchbäume $T_1$ und $T_2$ zu einem einzigen binären Suchbaum $T$ mit denselben Elementen verschmilzt.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Vollständige binäre Suchbäume \bestehen]
	Sei $A$ ein sortiertes Feld mit $n = 2^{h+1}-1$ paarweise verschiedenen Zahlen.
	In welcher Reihenfolge müssen wir die Elemente in einen zunächst leeren binären Suchbaum einfügen, sodass der Suchbaum am Ende ein \emph{vollständiger} Binärbaum ist?
	Gib die Reihenfolge als eine Sequenz von Feldindizes an.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Preorder-Traversierung \mittel]
	Entwirf einen rekursiven Algorithmus, der die Preorder-Traversierung eines binären Baums~$T$ durchführt.
	Schreib den Algorithmus in Pseudocode auf.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Mehr Rekursionen auf Bäumen]
	Sei $T$ ein Binärbaum.
	Jeder Knoten $x$ von $T$ hat die Eigenschaften $x.\texttt{parent}$, $x.\texttt{left}$ und $x.\texttt{right}$, welche auf den Elternknoten sowie auf das linke und rechte Kind von $x$ verweisen.
	Wenn der Knoten keine Kinder hat (z.B. die Blätter) oder keinen Elternknoten (Wurzel \texttt{root}) hat, wird der jeweilige Wert auf \texttt{null} gesetzt.
	Des Weiteren hat jeder Knoten $x$ eine Eigenschaft $x.\texttt{label}$, die einen einzelnen Buchstaben speichert.
	Betrachte den folgenden Algorithmus und den Baum.
	\begin{algorithmic}
		\Procedure{PrintTree}{$x$}
		\If{$x\neq \texttt{null}$}
			\State{\textbf{print} {$x.\texttt{label}$}}
			\If{$x.\texttt{left} \neq \texttt{null}$}
				\State{\Call{PrintTree}{$x.\texttt{left}$}}
			\EndIf
			\If{$x.\texttt{right} \neq \texttt{null}$}
				\State{\Call{PrintTree}{$x.\texttt{right}$}}
			\EndIf
		\EndIf
		\EndProcedure
	\end{algorithmic}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\node[draw, circle, minimum width=25pt] (c) at (0,6) {C};
			\node[draw, circle, minimum width=25pt] (r) at (-2,4) {R};
			\node[draw, circle, minimum width=25pt] (o1) at (2,4) {O};
			\node[draw, circle, minimum width=25pt] (o2) at (0,2) {O};
			\node[draw, circle, minimum width=25pt] (l) at (4,2) {L};

			\draw (c) -- (r);
			\draw (c) -- (o1);
			\draw (o1) -- (o2);
			\draw (o1) -- (l);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item \bestehen Wenn wir \textsc{PrintTree} mit der Wurzel des Baums aufrufen, wird \enquote{CROOL} auf die Konsole ausgegeben.
		Wie muss \textsc{PrintTree} modifiziert werden, sodass wir bei derselben Eingabe stattdessen \enquote{COLOR} erhalten?
		\item \mittel Entwirf einen rekursiven Algorithmus \textsc{Internal}$(x)$, der die Wurzel $x$ des Baums als Eingabe erhält und die Anzahl der internen Knoten des Baums berechnet.
		Schreib deinen Algorithmus in Pseudocode auf und analysiere die Laufzeit als Funktion von $n$, wobei $n$ die Anzahl der Knoten des Baums ist.
		\item \mittel Wir sagen, dass ein Baum einen \textit{R-Pfad} hat, wenn es einen Pfad von der Wurzel zu einem Blatt gibt, sodass alle Knoten $v$ im Pfad $v.\texttt{label} = \texttt{'R'}$ erfüllen.
		Entwirf einen rekursiven Algorithmus \texttt{RPfad($x$)}, der für den gegebenen Wurzelknoten $x$ ermittelt, ob es einen R-Pfad im Baum gibt.
		Schreib den Algorithmus in Pseudocode auf und analysiere die Laufzeit im Verhältnis zu $|T(x)|$.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Rekursionen auf Bäumen \schriftlich]
  Sei $T$ ein Binärbaum.
  Jeder Knoten $x$ von $T$ hat die Eigenschaften $x.\texttt{parent}$, $x.\texttt{left}$ und $x.\texttt{right}$, welche auf den Elternknoten sowie auf das linke und rechte Kind von $x$ verweisen.
  Wenn der Knoten keine Kinder hat (z.B. die Blätter) oder keinen Elternknoten hat (die Wurzel \texttt{root}), wird der jeweilige Wert auf \texttt{null} gesetzt.
  Des Weiteren hat jeder Knoten $x$ eine Eigenschaft $x.\texttt{size}$, die auf einen Integer gesetzt werden kann.
  Betrachte den folgenden Algorithmus.
  \begin{algorithmic}
      \Procedure{Zero}{$x$}
      \If{$x\neq \texttt{null}$}
          \State{\Call{Zero}{$x.\texttt{left}$}}
          \State{\Call{Zero}{$x.\texttt{right}$}}
      \EndIf
      \EndProcedure
  \end{algorithmic}
  \begin{enumerate}
      \item \bestehen Analysiere die Laufzeit von \textsc{Zero}$(x)$, wenn das Argument $x$ die Wurzel eines Teilbaums mit $n$ Knoten ist.
      \item \mittel Sei $T(x)$ der Teilbaum mit Wurzel $x$ und sei $|T(x)|$ die Anzahl an Knoten in $T(x)$.
      Entwirf einen rekursiven Algorithmus \textsc{InitSize$(x)$}, der bei gegebenem Knoten $x$ für alle Knoten~$y$ im Teilbaum $T(x)$ die Variable $y.\texttt{size}$ auf $|T(y)|$ setzt.
      Schreib den Algorithmus in Pseudocode auf und analysiere die asymptotische Laufzeit als Funktion von $|T(x)|$.
      \item \mittel Wir bezeichnen eine Kante $(x,y)$ von Knoten $x$ zu einem seiner Kinder $y$ als \emph{rot} genau dann, wenn $|T(x)| \geq 2\cdot|T(y)|$.
      Entwirf einen rekursiven Algorithmus \textsc{RedEdge$(x)$}, der die Anzahl an roten Kanten im Teilbaum $T(x)$ berechnet.
      Schreib den Algorithmus in Pseudocode auf und analysiere die asymptotische Laufzeit als Funktion von $|T(x)|$.
      \item \mittel Wie viele rote Kanten treten in einem Pfad von der Wurzel zu einem Blatt auf?
      Gib asymptotische obere und untere Schranken an. Begründe deine Antwort.
  \end{enumerate}

\end{aufgabe}

\end{document}
